\chapter[Introdução]{Introdução}
\label{cap:cap1}
\par
%==================================================================================================================================================================================================
%Motivação (quantidade de recursos relacionados à participação eletrônica)
\section{Motivação}
\label{sec:motivacao}
Segundo \citeonline{vaz2017transformaccoes}, o crescimento da comunidade \textit{open source} atrelado ao compartilhamento de dados governamentais abertos, permite a produção
descentralizada de aplicações, serviços e sistemas tecnológicos. Com isso, cria-se o que o mesmo autor chama de "segunda geração de governança eletrônica", que consiste na busca
por iniciativas além das unidirecionais, onde o governo apenas disponibiliza os dados captados sobre a população.

\par
O conceito de governança \textit{open source} democratiza a tomada de decisão e incentiva a colaboração voluntária entre os indivíduos \cite{rushkoff2003open}.
Diversos paradigmas, sobre o modelo de tomada de decisão, vêm sendo reexaminados, o papel do gestor público e do cidadão têm sido reavaliados,
e o uso das ferramentas computacionais se disseminado em muitos ambientes diferentes \cite{medeiros2009novos}.

\par
Devido aos incentivos gerados por esses novos paradigmas, muitas ferramentas vêm sendo desenvolvidas focadas nesse escopo.
Essas ferramentas podem ter aplicações direcionadas a cidades, bairros, regiões, estados e/ou países.  
Alguns exemplos podem ser encontrado na Tabela \ref{tab:ferramentas}.

\addtocounter{table}{-1}
\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Ferramentas de Participação Eletrônica}
    \label{tab:ferramentas}
    \begin{tabular}{l*{2}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.5\linewidth}}}
    \toprule
        Nome                             & Acesso                           \\ 
    \midrule
        Crowd For Roads                  & c4rs.eu                          \\
        Decidim Barcelona                & decidim.barcelona                \\
        e-Cidadania                      & senado.leg.br/ecidadania         \\
        Iniciativa de Cidadania Europeia & ec.europa.eu/citizens-initiative \\
        LabRIO                           & lab.rio                          \\
        Mandato Participativo            & saopaulo.sp.leg.br               \\
        Participa.BR                     & participa.br                     \\
        Patio                            & patiolla.fi                      \\
        Plataforma Brasil                & plataformabrasil.org.br          \\
        Portal e-Democracia              & edemocracia.camara.gov.br        \\
        SigaLei                          & sigalei.com.br                   \\
        Visor Urbano                     & visorurbano.com                  \\
        Vote na Web                      & votenaweb.com.br                 \\ 
        We The People                    & petitions.whitehouse.gov         \\
        WeLive                           & welive.eu                        \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

As novas tecnologias mostraram uma gama de possibilidades para que os cidadãos ampliem o peso de sua participação nas decisões políticas,
melhorando a capacidade de mobilização, articulação, e possibilitando um maior envolvimento dos atores sociais \cite{araujo2015democracia}.\\

\par
\citeonline{saebo2008shape} dividem os atores sociais em quatro grupos: 

\begin{minipage}{.66\textwidth}	
   \textit{I}) Cidadãos, \\
   \textit{II}) Governantes, \\
   \textit{III}) Instituições estatais e \\
   \textit{IV}) Instituições Voluntárias. \\
\end{minipage}

\par
Esse agrupamento feito pelo autor supracitado é uma abstração da análise de \citeonline{macintosh2006evaluating}, deixando de lado um quinto grupo:

\par
\textit{IV}) Provedores de Tecnologia.

\par
Contudo, \citeonline{wimmer2007ontology} agrupa esses atores mais objetivamente, dividindo-os em apenas dois grupos, são eles:\\

\begin{minipage}{.75\textwidth}	
   \textit{a}) Beneficitários da utilização das ferramentas e \\
   \textit{b}) Responsáveis pela administração da ferramenta de participação.  \\
\end{minipage}

Esses grupos começaram a se utilizar de ferramentas de participação eletrônica, muitas vezes em projetos pilotos,
sem estratégias para medir os impactos gerados, as análises de performance ou as respostas dos cidadãos beneficiados \cite{macintosh2008democracy}.
Muitos autores chamam atenção para fato das ferramentas de participação serem predecessoras dos modelos de escolha e classificação para elas 
\cite{millard2006egovernance,macintosh2008democracy,reddick2012public}.

\par
A \acrfull{ocde}, juntamente com a \acrshort{onu} e a \acrfull{ue} criaram \textit{frameworks} para a avaliação das ferramentas através de indicadores. 
Atualmente, governantes podem encontrar diretrizes para seguir na hora de desenvolver uma atividade de participação eletrônica.

\par
Contudo, não foi encontrada uma classificação taxonômica para as ferramentas de participação, justificando assim a elaboração deste trabalho.

%==================================================================================================================================================================================================
%Justificativa (uma classificação pode apoiar o entendimento nessa área)
\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}
Através da \acrfull{ice}, \citeonline{kinyik2015guideline} apresenta um modelo de classificação de ferramentas de participação eletrônica
representado pela Tabela \ref{tab:classificacao}. 
\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Classificação das petições da \acrshort{ice}}
    \label{tab:classificacao}
    \begin{tabular}{l*{2}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.5\linewidth}}}
    \toprule
        Nome                             \\ 
    \midrule
        Abordagem                        \\
        Nível de Engajamento             \\
        Estágios das políticas           \\
        Tempo de duração                 \\
        Atores                           \\
        Tecnologia Usadas                \\
        Idiomas                          \\
        Meio de Acesso                   \\
        Regras de engajamento            \\
        Visor Urbano                     \\
        \textit{Feedback}                \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

%==================================================================================================================================================================================================
%Objetivo do seu trabalho (ferramenta que apoia a edição colaborativa da taxonomia)
\section{Objetivo}
\label{sec:objetivo}
Este projeto tem o objetivo de modelar, desenvolver e implementar uma aplicação \textit{web} para apoiar a edição colaborativa de uma taxonomia sobre ferramentas
de participação eletrônica. A aplicação permitirá a interação dos usuários de maneira intuitiva e amigável, colaborando para a edição das informações apresentadas.
No capítulo \ref{cap:cap3} demonstramos o protótipo desta aplicação.

%==================================================================================================================================================================================================
%Contribuições (prático (gestor e cidadão comum) e pesquisador)
\section{Contribuições}
\label{sec:contribuicoes}
Esperamos construir uma ferramenta que contribua tanto no âmbito teórico quanto no âmbito prático do assunto abordado. 
\par
No que diz respeito ao campo teórico, desejamos que a ferramenta possa ajudar os pesquisadores a entender mais sobre ferramentas de participação eletrônica e suas classificações. 
Esperamos que com a utilização de critérios bem estabelecidos pela literatura atual, o entendimento da classificação taxonômica gerada seja facilitado.
\par
Reciprocamente, esperamos que tanto o gestor público, quanto o cidadão comum, possam fazer uso da aplicação quando necessitarem escolher uma ou mais ferramentas de participação
eletrônica. Essa escolha poderá levar em conta critérios isolados ou um aglomerado de critérios, dependendo da demanda do usuário.



%==================================================================================================================================================================================================
%Estrutura da monografia
\section{Organização do trabalho}
\label{sec:organizacao}
No desenvolvimento desse trabalho uma aplicação foi implementada para representar a taxonomia desenvolvida no contexto do projeto VisPublica.
Um experimento de validação será realizado para avaliarmos a utilização da taxonomia na tomada de decisão sobre as ferramentas de participação eletrônica.
Na Tabela \ref{tab:cronograma} estão as atividades previstas para a conclusão do trabalho.
\begin{enumerate}
    \begin{singlespace}
    \fontsize{10}{12}\selectfont 
    \item\label{revisao}Revisão Bibliográfica
    \item\label{requisitos} Levantamento de requisitos funcionais do sistema
    \item\label{prototipo} Protótipo não funcional do sistema
    \item\label{modelagem} Modelagem do sistema
    \item\label{dev} Desenvolvimento e codificação
    \item\label{teste} Testes iniciais
    \item\label{validacao} Validação do sistema
    \item\label{expo} Exposição dos Resultados
    \end{singlespace}
\end{enumerate}

\definecolor{midgray}{RGB}{90,90,90}
\begin{table}[!ht]
\caption{Cronograma de Atividades}
\label{tab:cronograma}
\centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    &\multicolumn{5}{c|}{2018}\\
    \hline
    &AGO&SET&OUT&NOV&DEZ\\
    \hline
    \ref{revisao}&\cellcolor{midgray}&&&&\\
    \hline
    \ref{requisitos}&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&&&\\
    \hline	
    \ref{prototipo}&&\cellcolor{midgray}&&&\\
    \hline			
    \ref{modelagem}&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&&\\
    \hline	
    \ref{dev}&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&\\
    \hline
    \ref{teste}&&&&\cellcolor{midgray}&\\
    \hline	
    \ref{validacao}&&&&\cellcolor{midgray}&\\
    \hline	
    \ref{expo}&&&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}\\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\vfill